\chapter{Fazit}

\section{Forschungsfragen}
Die gestellten Forschungsfragen konnten in dieser Arbeit teilweise, allerdings nicht abschließend beantwortet werden.
Es ist festzustellen, dass sich Code-Qualität zwar mittels eines Reifegradmodells abbilden lässt, dies allerdings durch den Character von Code-Qualität als solche nicht ohne Schwächen zu bewerkstelligen ist.
Insbesondere die Aufteilung in scharf voneinander abgetrennte Stufen ist durch die starke Verkopplung der einzelnen Aspekte der Code-Qualität nur schwer möglich.
Anhand welcher Kriterien eine solche Bewertung vorzunehmen ist, kann ebenfalls nicht abschließend geklärt werden.
So sind die Kriterien von Code-Qualität vielfältig, gehen fließend ineinander über und wirken sich auf verschiedene Aspekte innerhalb der Code-Qualität aus.
Die in dieser Arbeit vorgeschlagene Aufteilung der Stufen sowie deren Kriterien sind somit nicht als final zu betrachten.
Insgesamt lässt sich jedoch tendenziell feststellen, dass die Abbildung von Code-Qualität durch ein Reifegradmodell Vorteile für die moderne Softwareentwicklung hat.

\section{Verbesserungsvorschläge}
Um die in dieser Arbeit behandelten Fragen besser beantworten zu können, ist weitere Forschung notwendig.
Ein Ansatz sind die in \ref{dev:test-moegliche-verfahren} aufgeführten Verfahren, welche die Validität des vorgeschlagenen Modells weiter bewerten können.
Eine weiter Überarbeitung des Modells unter Berücksichtigung der Kritk und Verbesserungsvorschläge aus \ref{diskussion} wäre ebenfalls eine weitere Maßnahme, um die Fragen umfassender zu behandeln.

\section{Ausblick}
Das vorgeschlagene Modell gibt einen Ausgangspunkt für weitere Forschung.
Die Softwareentwicklung entwickelt sich stets weiter, bestehende Programmiersprachen verändern sich, neue Programmiersprachen kommen an den Markt und Paradigmen der Softwareentwicklung befinden sich im stetigen Wandel.
So wandelt sich das Verständnis von Code-Qualität ständig.
Das vorgeschlagene Modell wird sich an diese Entwicklungen adaptieren müssen, um weiterhin Code-Qualität abbilden und einen Weg zu deren Verbesserung aufzeigen zu können.
Außerdem ist weitere Forschung notwendig um klären zu können, in welchem Maße die Anwendung eines Reifegradmodells für Code-Qualität zu einer höheren Code-Qualität beiträgt und in welchem Maße sie den Entwicklungsprozess hin zu einer höheren Code-Qualität effizienter gestaltet.
